\documentclass[a5paper,10pt,pagesize,DIV=classic]{scrbook}
\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[pass]{geometry}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{calc}

\usepackage[raggedright,small]{titlesec}
\usepackage[dotinlabels]{titletoc}

%\titlelabel{\thetitle.\quad\thispagestyle{fancy}}

\usepackage{ccaption}
\captiondelim{. }

\usepackage[bookmarks=false, a4paper, colorlinks, unicode, pdfstartview=FitH, pdftex]{hyperref}
\hypersetup{
plainpages=true,
linkcolor=blue,
citecolor=red,
menucolor=blue,
pdfnewwindow=true
}

\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

\lccode`\-=`\-
\lccode`\+=`\+
\defaulthyphenchar=127
\hfuzz=1.5pt

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amstext}
\usepackage{hyperref}


%% use this instead of slhape or textit for inline definitions %%
\newcommand{\term}[1]{\textit{#1}}

%% definition for theorems, excercies, etc. %%
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Теорема}[chapter]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercise}{Упражнение}[chapter]
\newtheorem{problem}{Задача}[chapter]
\newtheorem{example}{Пример}[chapter]
\newtheorem{definition}{Определение}[chapter]

%% itemize use dashes instead of bullets%%
\def\labelitemi{---}


\begin{document}

\title{Учебник по математике}
\author{Роман Добровенский\\ \\ \url{heller@heller.ru}\\ \url{http://heller.ru}}
\date{2012--2013, Москва}
\maketitle

\tableofcontents

\input{introduction}

\chapter{Логика}
Первая глава даёт неформальное описание основных законов логики. Главная цель~--- дать какую-то интуицию об излагаемых понятиях и о принципах логических выводов, прежде чем мы всё это формализуем и используем в конце второй главы. Если вам не особо интересны основания математики, то вы можете сразу переходить к середине третьей главы и читать более прикладные вещи, обращаясь сюда по мере необходимости как к справочнику.

Наиболее важными являются первый и четвёртый параграфы. Остальные параграфы имеют факультативный характер и не обязательны к прочтению.

\input{logic-basics}
\input{logic-functions}
\input{logic-puzzle}
\input{logic-predicates}
% \input{logic-intuition} -- параграф недописан и очень сыр; буду позже продолжать

\section{Теории и модели}
Первоначальные параграфы, посвященные теориям и моделям, оказались совершенно сырыми и непригодными для чтения. По этой причине они временно исключены из книги. В обозримой перспективе я их перепишу и выложу. Вы можете продолжать чтение учебника, пропуская те моменты, где напрямую используются модели и теории~--- это совершенно не принципиальные элементы курса, поэтому понимание материала не должно пострадать очень сильно.

\input{logic-paradoxes}
\input{logic-applications}


\chapter{Множества}
В этой главе очень формально и кратко будут изложены основные понятия множеств. Запомнить и понять сходу всё, что здесь написано, очень сложно, поэтому лучшей стратегией будет поверхностно ознакомиться с содержимым главы, а затем возвращаться к ней по мере необходимости как к справочному материалу. Важными параграфами являются 1, 2 и 4. Остальные можно пропустить, если будут возникать трудности при прочтении.

\input{sets-basics}
\input{sets-relations}
\input{sets-graphs}
\input{sets-functions}
\input{sets-formalism}
\input{sets-incompleteness}
\input{sets-history}


\chapter{Натуральные числа}
В этой части наконец-то вводится понятие натурального числа. Основные две темы ~--- само понятие натурального числа (включая минимум из теории чисел) и комбинаторика. Базовые комбинаторные формулы сами по себе часто оказываются полезны в самых разных областях математики, так же на них легко и приятно отрабатывать основные навыки работы с базовыми математическими объектами. В более абстрактные области мы уйдем со следующей главы, эта же глава будет во многом простая, расслабляющая и легкая для чтения (возможно, кроме первого параграфа, который в принципе многим читателям будет необязателен).

\input{naturals-definitions}
\input{naturals-counting}
% \input{naturals-arithm} - в процессе написания


\end{document}
